沈旭輝: 《中英聯合聲明》明顯是非驢非馬的怪胎

首先，《中英聯合聲明》是一個「聲明」（Declaration），而不是「條約」（Treaty），差之毫釐，謬之千里。香港島由大清帝國割讓予大英帝國的國際法依據，就是《南京條約》，而中國拒不承認；假如中國取回香港主權，是通過另一條「條約」，就是承認了當初的「不平等條約」，並違背了香港「自古以來」屬中國領土的官方論述。於是，最後用「聲明」。

當時這些港英華人也有疑慮，結果英國找來「國際專家」，說服香港精英，肯定「聲明」是有國際約束力的，其中一個論點，就是中英兩國已經把「聲明」提交聯合國備案，因此中方必然根據「聲明」行事。其實，所謂「聯合國備案」，只是聯合國為免各國出現19世紀那種秘密外交、經常由領導人私訂密約，到頭來死無對證，才要求會員國把一切雙邊協議註冊；但除非協議寫明聯合國的角色，卻不代表聯合國有直接監督機制。除非英國作為締約國決心論證對方違約（其實英國今天依然可以這樣做的），否則任何第三方，都是越俎代庖。

全文自己睇
唔通真係歷史文件？

就算係treaty入到國際法庭中國咪又係唔認數
International law 好廢
對主權國家唔做得啲乜
我唔覺得Treaty 定 declaration 對局勢有乜分別
你見英美澳加仍然認為declaration係legally binding 就知，外國想介入嘅話，呢啲minute difference 話撚知你啦
郁你就郁你

好撚出奇咩，當年鄧老賊一直都鳩鳩下水鳩英國簽「聲明」
根本就知本來南京條約唔屬於佢哋
就放解放軍圍邊境要脅英國就範
而且一直要脅台灣求統一，因為深知亡秦必楚

奈何江澤民胡錦濤計劃咗20幾年
幾乎統戰成功就被柒婆一次過攪彎哂

你同中共簽乜撚野都可以反口啦

唔係怪英國
但中英聯合聲明好明顯英國係被中國收晒皮
輸到一棟都無
鄧小平整個一國兩制出嚟都係俾英國做下台階
今時今日中國自己話無效
英國亦應該趁呢個機會宣布作廢

按照咁講咁 有條約正本嘅台灣反而係有權收回香港？

有權又點，一來地理位置根本無得收，金門都已經難守
唔係美國出面金門遲早都失守
仲邊有能力開聲同支那搶話語權？
二來蔣經國本身都要攪解除戒嚴後台灣經濟發展
邊夠膽同支那爭？

當然照道理計，清亡後係中華民國
中華民國一直未滅，仲要有哂正本
要數條約繼承，根本無理由係支那繼承

不過今時唔同往日既然支那主動唔承認中英聯合聲明
美國都夠膽玩到清朝國債
重新判定香港屬地都唔係唔可能

共產黨50年代講過 一概唔承認中華民國及之前嘅政權所以唔會履行當時簽落嘅條約 而國際法相好似係可以咁樣做 但當佢行駛左呢個權 咁佢亦都冇理由收回香港 佢收回香港即係等於佢承認南京條約 點解英國佬完全唔提呢樣嘢

美國運用中英聯合聲明保香港 阻中國利用5G發動太空戰 | 袁爸爸 袁弓夷政經評論